\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts,latexsym,amsthm,amssymb,amsmath,amscd,euscript}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{framed}
% Descomentar fullpage cuando se quiera utilizar menos margen horizontal
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{hyperref}
    \hypersetup{colorlinks=true,citecolor=blue,urlcolor =black,linkbordercolor={1 0 0}}
\usepackage{cleveref}% http://ctan.org/pkg/cleveref
\newenvironment{statement}[1]{\smallskip\noindent\color[rgb]{1.00,0.00,0.50} {\bf #1.}}{}
\allowdisplaybreaks[1]

% Comandos para teoremas, definiciones, ejemplos, lemas, etc. para sus respectivos body types.
\renewcommand*{\proofname}{Prueba}
\renewcommand{\contentsname}{Contenido}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem*{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjetura}
\newtheorem*{postulate}{Postulado}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[theorem]{Definici\'on}
\newtheorem{example}[theorem]{Ejemplo}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Observaci\'on}
\newtheorem*{notation}{Notaci\'on}
\newtheorem*{note}{Nota}

% Define tus comandos para hacer la vida más fácil.
\newcommand{\BR}{\mathbb R}
\newcommand{\BC}{\mathbb C}
\newcommand{\BF}{\mathbb F}
\newcommand{\BQ}{\mathbb Q}
\newcommand{\BZ}{\mathbb Z}
\newcommand{\BN}{\mathbb N}

% Funciones techo y suelo
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}

% Referencia inteligente a los lemas
\crefname{lemma}{Lema}{Lemas}

\title{MAT231 An\'alisis en Superficies}
\author{Manuel Loaiza Vasquez}
\date{Abril 2021}

\begin{document}

\maketitle

\vspace*{-0.25in}
\centerline{Pontificia Universidad Cat\'olica del Per\'u}
\centerline{Lima, Per\'u}
\centerline{\href{mailto:manuel.loaiza@pucp.edu.pe}{{\tt manuel.loaiza@pucp.edu.pe}}}
\vspace*{0.15in}

\begin{framed}
  Solucionario de la primera pr\'actica del curso de An\'alisis en Superficies
  de la especialidad de Matem\'aticas de la Facultad de Ciencias e Ingenier\'ias
  dictado por el profesor Alfredo Poirier.
\end{framed}

\begin{statement}{1}
  Recu\'erdese que un \textbf{anillo con unidad ${\cal A}$} es un conjunto donde
  existe una suma y un producto sujetos a varias propiedades de compatibilidad. 
  Aditivamente debe ser un grupo conmutativo; es decir,  la operaci\'on es
  asociativa y conmutativa,  cuenta con un \'unico elemento neutro $0$ y todo
  elemento $a$ tiene una inversa $-a$. 
  Multiplicativamente tambi\'en es asociativa y conmutativa y existe un \'unico
  elemento, denotado $1$,  que satisface $1 \cdot a=a$ para todo $a$. 
  Estas operaciones deben ser distributivas una respecto a la otra.
  En particular se cumple $0 \cdot a = a$ para todo $a$. 
  
  Una \textbf{derivaci\'on} es una transformaci\'on $d:{\cal A} \to {\cal A}$
  que respeta suma (es decir cumple $D(a+b)=D(a)+D(b)$) y  obedece la llamada
  regla de Leibnitz: se satisface $D(ab)=aD(b)+ D(a)b$.

  \begin{enumerate}
    \item Demuestre que siempre se cumple $D(0)=D(1)=0$. 
    Pruebe $D(na)=nD(a)$, para $n$ entero; ac\'a $na$ se interpreta como la
    acci\'on aditiva aplicada $n$ veces (ojo que $n$ puede ser tambi\'en negativo).
    \item Sea $\BZ[x]$ el anillo de los polinomios de coeficientes enteros. 
    Si se define una derivaci\'on sujeta a  $D(mx)=mx^2$ para todo $m \in \BZ$, 
    demuestre que se cumple $D(mx^n)=mn x^{n+1}$ para todo $m \in \BZ$ y
    potencia no negativa $n$. 
    (Cuidado: para $n=0$ esto debe ser interpretado como $D(m)=0$.)
  \end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof}
  Probemos lo solicitado de manera directa:
  \begin{enumerate}
    \item Para $0 \in \mathcal{A}$ tenemos $D(0) = D(0 + 0) = D(0) + D(0)$ y
    sum\'andole la inversa a cada lado obtenemos $D(0) = 0$.
    Para $1 \in \mathcal{A}$ utilizaremos la regla de Leibnitz
    $D(1) = D(1 \cdot 1) = 1 \cdot D(1) + D(1) \cdot 1$
    donde utilizando las propiedades del anillo con unidad nos permite concluir
    con $D(1) = 0$.
    
    El siguiente lema nos permitir\'a finiquitar el negocio con la mitad de
    trabajo.
    
    \begin{lemma}\label{lema01}
      Dado $a \in \mathcal{A}$ se cumple $D(-a) = -D(a)$.
    \end{lemma}
    
    \begin{proof}
      Utilicemos el hecho de que la derivaci\'on respeta la suma y que $D(0) = 0$.
      \begin{align*}
        D(0) &= D(a + (-a))\\
        &= D(a) + D(-a)\\
        0 &= D(a) + D(-a)\\
        -D(a) &= D(-a).
      \end{align*}
    \end{proof}

    \begin{lemma}\label{lema02}
      Dados $a, b \in \mathcal{A}$, se cumple $(-a)b = -(ab)$.
    \end{lemma}
    \begin{proof}
      Verifiquemos que son inversas aditivas utilizando la asociatividad
      \[
        (-a)b + ab = ((-a) + a) b = 0 \cdot b = 0
      \]
      para concluir que la igualdad se cumple.
    \end{proof}
    Para probar que $D(na) = nD(a)$, nos centraremos en probarlo para los
    valores de $n$ enteros positivos, pues al hacer uso de \cref{lema01}
    tenemos de regalo que se cumple para valores de $n$ negativos.

    Procedamos a realizar la prueba por inducci\'on. Para $n = 1$ tenemos que
    $D(1 \cdot a) = D(a) = 1 \cdot D(a)$. Supongamos que se cumple para $n$.
    Verifiquemos lo que ocurre para $n + 1$ aprovech\'andos de las propiedades
    distributivas y asociativas:
    \[
      D((n + 1) a) = D(na + a) = D(na) + D(a) = nD(a) + D(a) = (n + 1) D(a).  
    \]
    Concluimos que $D(na) = nD(a)$ para todo $n$ entero positivo.
    Cuando $n = 0$, previamente obtuvimos $D(0 \cdot a) = D(0) = 0 = 0 \cdot D(a)$.
    Cuando $n$ es un entero negativo, podemos escribirlo como $n = -m$ con $m > 0$.
    De \cref{lema02} tenemos $D(na) = D((-m)a) = D(-ma)$ y por \cref{lema01}
    la igualdad $-D(ma) = -(mDa) = (-m) D(a) = n D(a)$ cae por s\'i sola.

    \item Probemos por inducci\'on que $D(x^n) = nx^{n+1}$.
    Realizaremos la inducci\'on sobre el exponente. Para $n = 0$, tenemos
    $D(1) = 0 = 0 \cdot x^{1}$ y para $n = 1$, $D(x) = x^2$ por la definici\'on
    dada. Supongamos que se cumple para $n$, luego
    $D(x^{n + 1})  = D(x \cdot x^n) = x D(x^n) + D(x) x^n =
    x n x^{n + 1} + x^2 x^n = n x^{n + 2} + x^{n + 2} = (n + 1)x^{n + 2}$.
    
    Finalmente, haciendo uso del primer inciso tenemos que para cualquier
    n\'umero entero $m$ se cumple $D(mx^{n}) = m D(x^n) = mnx^{n + 1}$.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{statement}{2}
  Una \textbf{$0$-forma diferencial} en tres variables es simplemente una
  funci\'on de variable real que es infinitamente diferenciable.
  Similarmente, una \textbf{$1$-forma} es una expresi\'on tipo 
  \[
    \omega = F \, dx + G \, dy + H \, dz,
  \]
  con $F, G, H$ infinitamente diferenciables; una \textbf{$2$-forma} toma la forma  
  \[
    \gamma = \alpha \, dx \, dy + \beta \, dx \, dz + \eta \, dy \, dz; 
  \]
  y una \textbf{$3$-forma} resulta ser 
  \[
    v \, dx \, dy \, dz.
  \]
  Estos espacios son denotados $\wedge^0, \wedge^1, \wedge^2, \wedge^3$, respectivamente. 
  Para $f(x,y,z) \in \wedge^0$ se define 
  \[
    df=\frac{\partial f}{\partial x} \, dx +
    \frac{\partial f}{\partial y} \, dy
    + \frac{\partial f}{\partial z} \, dz
    \in \wedge^1.
  \]
  Si solo est\'a permitido tomar derivadas parciales, cambiar de signo y reordenar, 
  ?`c\'omo se deber\'ia definir $d:\wedge^1 \to \wedge^2$ para tener $d^2=d \circ d =0$? 
  Si tomamos su respuesta como referencia,
  ?`como ser\'ia razonable definir $d:\wedge^2 \to \wedge^3$?
  
  Nota: resulta \'util recordar que para funciones infinitamente diferenciables se cumple
  \[
    \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}= \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}.
  \]
\end{statement}

\begin{proof}
  Convenientemente, definimos $d: \wedge^1 \to \wedge^2$ con
  \[
    d(F \, dx + G \, dy + H \, dz)  =
    \left(\frac{\partial F}{\partial y} - \frac{\partial G}{\partial x}\right) dx \, dy +
    \left(\frac{\partial F}{\partial z} - \frac{\partial H}{\partial x}\right) dx \, dz +
    \left(\frac{\partial G}{\partial z} - \frac{\partial H}{\partial y}\right) dy \, dz.
  \]
  Dada una funci\'on $f$ infinitamente diferenciable, aplicando nuestras
  funciones definidas previamente y la nota obtenemos
  \begin{align*}
    d^2 f &= d(df)\\
    &= d \left( \frac{\partial f}{\partial x} \, dx +
    \frac{\partial f}{\partial y} \, dy
    + \frac{\partial f}{\partial z} \, dz \right)\\
    &=
    \left(\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} - \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}\right) dx \, dy +
    \left(\frac{\partial^2 f}{\partial z \partial x} - \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z}\right) dx \, dz +
    \left(\frac{\partial^2 f}{\partial z \partial y} - \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z}\right) dy \, dz\\
    &=
    \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} - \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}\right) dx \, dy +
    \left(\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z} - \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial z}\right) dx \, dz +
    \left(\frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z} - \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial z}\right) dy \, dz\\
    &= 0.
  \end{align*}

  Ahora definamos $d: \wedge^2 \to \wedge^3$ con
  \[
    d(\alpha \, dx \, dy + \beta \, dx \, dz + \eta \, dy \, dz) =
    \left(
      \frac{\partial \alpha}{\partial z} +
      \frac{\partial \beta}{\partial y} +
      \frac{\partial \eta}{\partial x}
    \right)
    dx \, dy \, dz;
  \]
  donde $\alpha, \beta$ y $\eta$ son infinitamente diferenciables.
  Lo que es trivial, es trivial, y no hay verg\"uenza alguna de decir que
  algo es trivial. En consecuencia, dado $\omega = F \, dx + G \, dy + H \, dz$
  obtenemos $d^2 \omega = 0$.
\end{proof}

\begin{statement}{3}
  Demuestre lo que hemos dado por llamar la protodesigualdad de Chebyshev: 
  \textit{
    si $f$ es acotada en $R$ y $\pi$ es una partici\'on de $R$ 
    definimos $\pi^\eta=\{S \in \pi: M_S(f)-m_S(f) \ge \eta\}$.
    Entonces se cumple 
    \[
      \sum_{S \in \pi^\eta} v(S) \le \frac{U(f,\pi)-L(f,\pi)}{\eta}. 
    \]
  }
\end{statement}

\begin{proof}
\end{proof}

\begin{statement}{4}
\end{statement}

\begin{proof}
\end{proof}

\begin{statement}{5}
\end{statement}

\begin{proof}
\end{proof}

\begin{statement}{6}
  Considere el cuadrado con v\'ertices $(0,1),(1,0),(-1,0)$ y $(0,-1)$ en el
  plano. Aproxime desde dentro su \'area con rect\'angulos que en conjunto
  sumen al menos $2 -\epsilon$. Similarmente, aproxime desde fuera su \'area
  con rect\'angulos (o cuadrados) que en conjunto no superen $2 + \epsilon$.
\end{statement}

\begin{proof}
  Primero hallemos una aproximaci\'on del \'area mediante rect\'angulos en el
  interior del cuadrado dado analizando el tri\'angilo con v\'ertices $(0, 1), (1, 0)$
  y $(-1, 0)$; luego el proceso para hallar el \'area del tri\'angulo inferior
  con v\'ertices $(1, 0), (-1, 0)$ y $(0, -1)$ es an\'alogo.
  Dado un $\epsilon$ positivo fijo pero arbitrario, quiero que el \'area de los
  rect\'angulos interiores al tri\'angulo superior sumen al menos
  $1 - \epsilon / 2$. Dividiremos el intervalo $[0, 1]$ del eje $y$ en $n$ partes
  pero tan solo utilizar\'e los $n - 1$ intervalos $[(i - 1) / n, i / n]$ donde
  $i$ toma los valores desde $1$ hasta $n - 1$. De esta manera, el rect\'angulo
  que tomaremos en cada intervalo ser\'a aquel cuyos v\'ertices sean
  las intersecciones de los lados del cuadrado con extremos $(1, 0)$ y $(0, 1)$
  y extremos $(-1, 0)$ y $(0, 1)$ con las rectas paralelas al eje $x$ que
  pasan por los extremos de nuestros intervalos $[(i - 1) / n, i / n]$.
  De esta manera, tenemos que el $i$-\'esimo rect\'angulo tiene como v\'ertices
  a los puntos
  $(1 - i / n, (i - 1) / n),
  (-1 + i / n, (i - 1) / n),
  (-1 + i / n, i / n) \text{ y }
  (1 - i / n, i / n)$.
  \begin{align*}
    v(T) &= \sum_{i = 1}^{n - 1} \left(2 - \frac{2i}{n}\right) \frac{1}{n}\\
    &= \frac{2 (n - 1)}{n} - \frac{2 (n - 1) n}{2n^2}\\
    &= \frac{n - 1}{n}.
  \end{align*}
  Para $\epsilon \leq 2$, trivialmente $n = 2$ satisface con la desigualdad.
  Cuando $\epsilon < 2$, tenemos que $n = \ceil*{2 / \epsilon}$ cumple con lo
  requerido, pues
  \begin{align*}
    n &\geq \frac{2}{\epsilon}\\
    \frac{\epsilon}{2} &\geq \frac{1}{n}\\
    \frac{n - 1}{n} &\geq 1 - \frac{\epsilon}{2}\\
    v(T) &\geq 1 - \frac{\epsilon}{2}.
  \end{align*}
  An\'alogamente, el volumen de la construcci\'on inferior es mayor o igual
  a $1 - \frac{\epsilon}{2}$. As\'i, concluimos que la suma de vol\'umenes
  es mayor o igual a $2 - \epsilon$.

  Ahora hallemos una aproximaci\'on del \'area mediante rect\'angulos
  externos. Sea el $i$-\'esimo rect\'angulo con v\'ertices los puntos
  $(-1 + \frac{i - 1}{n}, \frac{i - 1}{n}),
  (-1 + \frac{i - 1}{n}, \frac{i}{n}),
  (1 - \frac{i - 1}{n}, \frac{i - 1}{n}) \text{ y }
  (1 - \frac{i - 1}{n}, \frac{i}{n})$.

  \begin{align*}
    v(T) &= \sum_{i = 1}^n 
  \end{align*}
\end{proof}

\end{document}
